\chapter{Evaluación y selección de modelos}\label{Chapter6} 
% chktex-file 8
% chktex-file 12
% chktex-file 13
% chktex-file 44

Lo mas importante del curso. 

\begin{itemize}
\item Empezamos por regresion. Tenemos una variable de salida $Y$ que toma valores en un ontinuo y con p predictores-. Modelamos con una funcion y añadimos el temrino de error. Siempre tendremos este error. nosotros determinamos la $\hat{Y}$ con $\hat{f}$. El error cuadratico medio es la media de los errores al cuadrado.
\item Como evaluamos el error de entrenamineto, que metricas, etc. En ridge, el parametro es beta, loque aprende el modelo. El coeficiente de regularizacion, es decir, $\lambda$, es el hiperparámetro, se lo damos nosotros. No free lunch teorem. algo muy importante!
\item Empezamos a evaluar la calidad del ajuste. No dice nada relevante. $R^2$ no le gusta mucho a el. Esta metrica primero calcula el eror que obtendria el sistema de aprendizake que se nos puede ocurrir: dar como salida la media de todos nuestros ejemplos (TSS da como salida la media). Luego calcula la diferencia entre eso y la suma de los cuadrados y normalizandolo. HAciendolo peor que la media esta metrica daria negativa incluso (muy dificil). Gusta porque el error se acota entre 0 (dificil bajarla) y 1. No le gusta a el porque es engañoso, los problemas no son comparables y por tanto los valores de la metrica tampoco. Se suele usar el MSE porque no depende del numero de ejemplos. 

menor MSE train no garantiza menor MSE test! Interesamos en el modelo con mejor error de test. 
\item Diapositiva importante !! Sobreaprendizaje y subaprendizaje. EL modleo verde es el de menor MSE de train pero el azul el de menor MSE de test. Flexibilidad = complejidad de modelo, mejor se va a adaptar a los datos del modelo. Error de train y test alto = subaprendizaje, modelo demasiado simple para nuestros datos. Error de train bajo y test alto = sobreaprendizaje, modelo demasiado complejo. Al hacer exploracion hay que intentar conseguir siempre la curva para llegar al subaprendizaje y sobreaprendizaje, asi aseguramos que barremos todo el rango de hiperparametros.
\item Tanto el amarillo como el azul son mas o menos buenos. A igualdad, preferimos modelos sencillos, ya que tiene mayor capacidad de generalizacion. 
\item Habria que explorar mas modelos, se sobreajuste
\item Dos formas de estimar el error de test (1) teoricamente, cogemos un subconjunto datos y calculamos el error de test sobre otro conjunto de entrenamiento. (2) lo mimos ??? La varianza nos dice cuanto cambia la funcion si cambiamos algunos de los datos de entrenamiento. Modelos sencillos tienen poca varianza, variar un dato no lo cambia mucho. Modelos complejos tienen mucha varianza, variar un dato lo cambia mucho.
\item Bias: def. el modelo amarillo de la 2.9 tiene mucho bias, modelo verde casi nulo.  
\item La curva roja es el error total, es decir, suma el bias, avarianza y el error irreducible.Minimos cuadrados es un modelo sobreaprendido. La flexibilidad de ridge y laso va entonces con $1/\lambda$, a mayor lambda menor lambda el modelo tiende al sobreaprendizaje. 
\item Ahora lo mismo peroapra clasificacion. PAra medir la calidad de modelo se suele usar el error de clasificacion: contamos el numero de ejemplos en los que nos estamos equivocando. No profundizara en el clasificador de bayes. LDA hace una aproximacion al clasificador de bayes porque no se conocen las probabilidades; LDA asume una distribucion normal.
\item Como tenemos el ejemplo, si podemos usar el de Bayes
\item Asumimos un problema de clasificacion binario. Ahi podemos construir una matriz de confusion. $N^*$ son los negativos que estima el modelo ($N \neq N^*$).
\item La curva ROC se usa para medir la calidad de clasificadores binarios 
\end{itemize}

\section{Selección de subconjuntos} \label{sec:6.1}

\subsection{Selección del mejor subconjunto}

Para hacer la selección del mejor subconjunto, se debe ajustar una regresión de mínimos cuadrados distinta para cada combinación de los $p$ predictores. Esto es, se ajustan todos los $p$ modelos que contienen exactamente un predictor, los $\binom{p}{2} = p(p-1)/2$ modelos que contienen exactamente dos predictores, y así sucesivamente. Luego, se selecciona el mejor modelo. \\

El problema viene en elegir el mejor de entre las $2^p$ posibilidades consideradas. Esto se suele hacer en dos etapas:
\begin{enumerate}
\item Sea $\mathcal{M}_0$ el modelo nulo que no contiene ningún predictor. Este modelo predice la media de la muestra para cada observación.
\item Para $k = 1, 2, \ldots, p$:
\begin{enumerate}
\item Ajustar todos los $\binom{p}{k}$ modelos que contienen exactamente $k$ predictores.
\item Elegir el mejor modelo entre los $\binom{p}{k}$ modelos, y llamarlo $\mathcal{M}_k$. Aquí, ``mejor'' se refiere a tener el menor RSS o, equivalentemente, el mayor $R^2$. Tras esto, el problema se reduce de $2^p$ posibilidades a $p+1$. 
\end{enumerate}
\item Elegir un único ``mejor'' modelo de entre $\mathcal{M}_0, \dots, \mathcal{M}_p$ usando predicción de error validada de forma cruzada, $C_p$ (AIC), BIC, o $R^2$ ajustado.
\end{enumerate}

Para elegir el mejor modelo hay que elegir entre los $p+1$ modelos $\mathcal{M}_i$, con $i = 0, \dots, p$. Hay que tener en cuenta que el RSS de estos modelos decrece de forma monótona, mientras que el $R^2$ aumenta de forma monótona. Por tanto, si se usa estos estadísticos para elegir el mejor modelo, siempre se acabará con un modelo que incluya todas las variables. El problema es que un RSS bajo o un $R^2$ alto indica un modelo con un error de entrenamiento bajo, mientras que lo que se quiere es elegir un modelo con un error de \textit{test} bajo. Por tanto, en el paso 3, se usa la predicción de error validada de forma cruzada, $C_p$, BIC o $R^2$ ajustado para elegir entre $\mathcal{M}_0, \mathcal{M}_1, \dots, \mathcal{M}_p$. 

\subsection{Selección por pasos}

Por motivos computacionales, la selección del mejor subconjunto no sirve para $p$ grandes, caso donde puede sufrir de porblemas estadísticos. Cuando mayor sea el espacio de búsqueda, mayor será la posibilidad de encontrar modelos que ajusten bien el conjunto de entrenamiento, aunque no tenga buen poder predictivo. Entonces, un gran espacio de búsqueda puede conducir a \textit{overfitting} y una gran variación de los coeficientes estimados. Los modelos de selección por pasos exploran un conjunto restringido de modelos, por lo que resultan una buena alterantiva. 

\subsubsection{Selección por pasos hacia adelante}

Este método resulta más eficiente computacionalmente que la selcción del mejor subconjunto. Este método comienza con un modelo que no contenga predictores, y va añadiendo predictores al modelo, uno a uno, hasta que todos los predictores están dentro del modelo. En particular, en cada paso, se añade la variable que dé la mayor mejora al ajuste. Formalmente:
\begin{enumerate}
\item Sea $\mathcal{M}_0$ el modelo nulo, que no contiene predictores.
\item Para $k = 0, \dots, p-1$:
\begin{enumerate}
\item Considera los $p-k$ modelos que aumentan los predictores en $\mathcal{M}_k$ con un predictor adicional.
\item Elige el mejor entre estos $p-k$ modelos y lo denota $\mathcal{M}_{k+1}$. Aquí el ``mejor'' es aquel con menor RSS o mayor $R^2$. 
\end{enumerate}
\item Elige el mejor modelo entre $\mathcal{M}_0, \dots, \mathcal{M}_p$ usando predicción de error validada de forma cruzada, $C_p$ (AIC), (BIC) o $R^2$ ajustado.
\end{enumerate}

A diferencia de la selección del mejor subconjunto, que necesita ajustar $2^p$ modelos, la selección por pasos hacia adelante necesita ajustar un modelo nulo, junto con $p-k$ modelos en la iteración k-ésima para $k = 0, \dots, p-1$. Esto resulta en un total de $1 \sum_{k=0}^{p-1}(p-k) = 1 + p(p+1)/2$ modelos. \\

En el segundo paso, el apartado (b), se debe elegir el mejor modelo entre los $p-k$ modelos que aumentan $\mathcal{M}_k$ con un predictor adicional. Esto se puede hacer eligiendo el modelo con menor RSS o mayor $R^2$. Sin embargo, en el paso 3, se debe elegir el mejor modelo entre un conjunto de modelos con diferente número de variables. Esto es más complicado y se discute en la sección 6.1.3. \\

La ventaja computacional del método de selección por pasos hacia adelante sobre la selección del mejor subconjunto es clara. Aunque el método de selección por pasos hacia adelante tiende a funcionar bien en la práctica, no está garantizado que encuentre el mejor modelo posible de entre los $2^p$ modelos que contienen subconjuntos de los $p$ predictores. Por ejemplo, sea un conjunto de datos con $p = 3$ predictores, el mejor modelo de una variable contiene $X_1$, y el mejor modelo de dos variables contiene $X_2$ y $X_3$. Entonces, la selección por pasos hacia adelante no seleccionará el mejor modelo de dos variables, porque $\mathcal{M}_1$ contendrá $X_1$, por lo que $\mathcal{M}_2$ también debe contener $X_1$ junto con una variable adicional. \\

La selección por pasos hacia adelante se puede aplicar incluso en el caso de gran dimensión donde $n < p$, aunque en este caso, solo se pueden construir submodelos $M_0, \dots, M_{n-1}$, ya que cada submodelo se ajusta utilizando mínimos cuadrados, lo que no dará una solución única si $p \geq n$.

\subsubsection{Selección por pasos hacia atrás}

Este método comienza con el modelo de mínimos cuadrados que contiene todos los predictores, y luego elimina uno a uno los predictores que menos contribuyen al ajuste. Formalmente:
\begin{enumerate}
\item Sea $\mathcal{M}_p$ el modelo completo que contiene los $p$ predictores.
\item Para $k = p, p-1, \dots, 1$:
\begin{enumerate}
\item Considera los $k$ modelos que contienen todos menos uno de los predictores en $\mathcal{M}_k$, para un total de $k-1$ predictores.
\item Elige el mejor entre estos $k$ modelos y lo denota $\mathcal{M}_{k-1}$. Aquí el ``mejor'' es aquel con menor RSS o mayor $R^2$.
\end{enumerate}
\item Elige el mejor modelo entre $\mathcal{M}_0, \dots, \mathcal{M}_p$ usando predicción de error validada de forma cruzada, $C_p$ (AIC), (BIC) o $R^2$ ajustado.
\end{enumerate}

La selección por pasos hacia atrás también necesita ajustar $1 + p(p+1)/2$ modelos, al igual que la selección por pasos hacia adelante, y también puede aplicarse para el caso en el que $p$ es demasiado grande como para aplicar la selección del mejor conjunto. Este método tampoco garantiza encontrar el mejor modelo de entre los $2^p$ posibles. \\

La selección por pasos hacia detrás no se puede aplicar en el caso en el que $n < p$, ya que el modelo completo no se puede ajustar en este caso.

\subsubsection{Modelos híbridos}

En general, no se obtienen los mismos modelos de selección por pasos hacia adelante y hacia atrás. Como alternativa, se pueden considerar versiones híbridas de selección por pasos hacia adelante y hacia atrás, en las que las variables se agregan al modelo secuencialmente, de manera análoga a la selección hacia adelante, pero después de agregar cada nueva variable, el método puede eliminar cualquier variable que ya no proporcione una mejora en el ajuste del modelo. Este enfoque intenta imitar más de cerca la selección del mejor subconjunto, mientras mantiene las ventajas computacionales de la selección por pasos hacia adelante y hacia atrás.

\subsection{Selección del modelo óptimo}

\begin{equation}
C_p = \frac{1}{n}(RSS + 2d\hat{\sigma}^2)
\end{equation}

\begin{equation}
AIC = \frac{1}{n\hat{\sigma}^2}(RSS + 2d\hat{\sigma}^2)
\end{equation}

\begin{equation}
BIC = \frac{1}{n}(RSS + \log(n)d\hat{\sigma}^2)
\end{equation}

\begin{equation}
R^2_{\text{ajustado}} = 1 - \frac{RSS/(n-d-1)}{TSS/(n-1)}
\end{equation}

\subsubsection{Validación y validación cruzada}

\textbf{Razona si la siguiente afirmación es verdadera o falsa:
Queremos predecir la edad de una persona a partir de la información obtenida de un escáner cerebral utilizando regresión. En la práctica
sólo disponemos de 10 individuos para cada uno de los cuales registramos su edad y su actividad cerebral medida en 20000 regiones del
cerebro. En este caso sería preferible utilizar un modelo de regresión lineal múltiple en lugar de un modelo de regresión Lasso} \\

En este caso estaríamos ante un problema muy claro de altas dimensiones, al contar con 20.000 variables predictoras (p) pero sólo 19
individuos (n). En este tipo de problemas, el modelo obtenido mediante un método de regresión lineal demasiado simple y es muy
probable que ocurra overfitting, lo que nos va a llevar a un rendimiento muy pobre del modelo por con un conjunto de test independiente.
También se nos puede presentar el problema de la multicolinearidad entre variables predictoras, debido al elevado número de estas que
aumenta la probabilidad de que ocurra, más aún teniendo en cuenta que la actividad en diversas regiones del cerebro se puede activar por
la misma causa.
Por esto es mejor usar un modelo de regresión Lasso en lugar de un modelo de regresión múltiple. Esto se debe a que mediante Lasso un
gran número de estas 20.000 variables predictoras, aquellas que sean poco significativas, tenderán a 0. De esta manera se reducirá en gran
medida la dimensión del problema con el que estamos tratando, pasando a un ajuste de un modelo más simple. \\


\textbf{Disponemos de una muestra de observaciones de una variable respuesta cuantitativa y una variable predictora . Supongamos
que en realidad la relación entre e es polinómica de orden 3 (es decir, un polinomio de orden 3 ajusta perfectamente a la nube de
puntos). Explica como se comporta en términos de sesgo y varianza un ajuste lineal.} \\

a mayor flexibilidad menor será el valor del sesgo.
Como un ajuste lineal es más simple que un ajuste polinómico de orden 3, el valor del sesgo será mayor que el que sería si usásemos un
modelo más complejo que se ajustase más al modelo real.
En términos de varianza:
La varianza se refiere a la cantidad en la que cambiaría el modelo descubierto si usásemos un conjunto de entrenamiento diferente, por
lo tanto, a mayor flexibilidad del modelo que estemos usando para estimar la variable de respuesta Y a partir de la variable predictora X,
mayor será el valor de la varianza.
Como un ajuste lineal tiene una flexibilidad menor que un ajuste polinómico de orden 3, la varianza para nuestro ajuste lineal será menor
que si estuviésemos intentando descubrir un ajuste polinómico de orden 3, de mayor flexibilidad.
En conclusión, el sesgo pesará mucho más que la varianza para nuestro ajuste lineal \\

\textbf{El conjunto de datos Auto, incluido en la librería ISLR contiene información correspondiente a consumo de combustible, potencia y otros
datos técnicos sobre automóviles. Utiliza la función lm para ajustar un modelo de regresión lineal múltiple que explique el consumo mpg en
función de las variables cylinders, displacement, horsepower y weigh utilizando las primeras 300 observaciones (reserva las 92 observaciones
restantes como muestra test). Contesta razonadamente a las siguientes preguntas:
1. ¿Qué predictores son estadísticamente significativos?
2. Calcula el error cuadrático medio (MSE) para la muestra de entrenamiento y la muestra test obtenidos con el ajuste lineal.
3. ¿Cuáles son los coeficientes estimados al ajustar un modelo de regresión a la muestra de entrenamiento con regularización Lasso
usando ? Calcula el error cuadrático medio (MSE) para la muestra test.
4. Al ajustar un modelo de regresión con regularización Lasso, ¿en qué orden se hacen cero los coeficientes del modelo ajustado al
incrementar el valor de la penalización $\lambda$?}

\begin{verbatim}
# Cargar librerías necesarias
library(ISLR)
library(glmnet)
library(dplyr)

# Cargar datos y crear conjuntos de entrenamiento y prueba
data(Auto)
train_data <- Auto[1:300,]
test_data <- Auto[301:392,]

# Ajustar modelo de regresión lineal múltiple
model <- lm(mpg ~ cylinders + displacement + horsepower + weight, data = train_data)

# Ver resumen del modelo para significancia
summary(model)

# Calcular MSE para entrenamiento
pred_train <- predict(model, train_data)
mse_train <- mean((train_data$mpg - pred_train)^2)

# Calcular MSE para test
pred_test <- predict(model, test_data)
mse_test <- mean((test_data$mpg - pred_test)^2)

print(paste("MSE Entrenamiento:", round(mse_train, 4)))
print(paste("MSE Test:", round(mse_test, 4)))

# Preparar datos para Lasso
x_train <- as.matrix(train_data[, c("cylinders", "displacement", "horsepower", "weight")])
y_train <- train_data$mpg
x_test <- as.matrix(test_data[, c("cylinders", "displacement", "horsepower", "weight")])
y_test <- test_data$mpg

# Ajustar modelo Lasso
lasso_model <- cv.glmnet(x_train, y_train, alpha = 1)
plot(lasso_model)

# Ver coeficientes para lambda óptimo
coef(lasso_model, s = "lambda.min")

# Calcular MSE para test con Lasso
pred_lasso <- predict(lasso_model, newx = x_test, s = "lambda.min")
mse_lasso <- mean((y_test - pred_lasso)^2)
print(paste("MSE Lasso Test:", round(mse_lasso, 4)))

# Ver trayectoria de coeficientes
plot(lasso_model$glmnet.fit, xvar = "lambda", label = TRUE)
\end{verbatim}

Muestra qué predictores son significativos (p-valores < 0.05)
Calcula MSE para entrenamiento y test
Muestra coeficientes Lasso y MSE correspondiente
Visualiza el orden en que los coeficientes se hacen cero \\

\textbf{Supongamos que ajustamos un modelo de regresión lineal mediante el procedimiento de estimación Ridge, para un valor determinado de $\lambda$.
Explica cómo afecta a nivel de varianza en la estimación de los coeficientes, el valor de $\lambda$.} \\

Un modelo de regresión lineal mediante el procedimiento de estimación de Ridge va a producir un conjunto diferente de los coeficientes
estimados para cada posible valor de $\lambda$. El hiper-parámetro $\lambda$ multiplica el sumatorio de los coeficientes estimados, al cuadrado, en la
función que buscamos minimizar, por lo que cuanto mayor sea el valor de $\lambda$ mayor será el número de coeficientes estimados que tiendan a
0 (shrinkage o contracción) y por esto el modelo descubierto será menos flexible.
Por lo tanto, cuanto mayor sea el nivel de $\lambda$, menor será la flexibilidad del modelo descubierto, lo que nos lleva a una varianza menor.
Por otra parte cuanto menor sea el valor de $\lambda$ más flexible será el modelo descubierto (ya que un número menor de los coeficientes
estimados tenderá a 0), lo que nos lleva a un valor mayor para la varianza en la estimación de los coeficientes

\subsubsection{Reduciendo de error}

En situacion de subaprendizaje, añadir mas datos no va a ayudar. PAra resolverlo hay que ir a un modelo más complejo. Podemos añadir caracteristicas o variables nuevas y/o decrementar la regularización (en ridge lasso seria disminuir $\lambda$) (este es el más directo y sencillo). \\

En situacion de sobreaprendizaje, añadir mas datos si que ayuda. Hay que ir a un modelo más simple. Podemos eliminar caracteristicas o variables y/o incrementar la regularización .