\documentclass[12pt]{opticajnl}
\journal{opticajournal} 

\setboolean{shortarticle}{true}


\usepackage{lineno}

%\linenumbers % Turn off line numbering for Optica Open preprint submissions.

\title{El Guachinche}

%\author[1,2,3]{Luis Ardévol Mesa, Carlos Martínez García \\ \copyrightstatement}
\author[1,2,3]{Luis Ardévol Mesa, Carlos Martínez García}

\begin{document}

\maketitle

\section{Introducción}

Los \textit{guachinches} son establecimientos (en la propia vivienda del propietario) que surgen en la zona del norte del Tenerife como solución para vender el excedente de vino de cada cosecha. El vino se acompaña típicamente con platos tradicionales de la cocina canaria. Actualmente, según el Decreto 83/2013\footnote{\url{https://www.gobiernodecanarias.org/boc/2013/153/001.html}}, hay una regulación muy estricta amparando a estos locales y al viticultor; muchos establecimientos comúnmente denominados ``guachinches'', entran dentro de la categoría \textit{restaurante}, al salirse de lo establecido en este decreto. \\

El Guachinche nace de una idea sencilla pero atractiva: traer el espíritu de los tradicionales guachinches canarios al resto de España, pero con un toque especial. En nuestra cocina, las recetas isleñas comparten protagonismo con una cuidada selección de arepas para todos los públicos, todo esto acompañado de los mejores vinos de las Islas. Es ese equilibrio entre tradición y adaptación lo que nos hace únicos: cada local incorpora platos de la región, porque creemos que la gastronomía local es parte fundamental de nuestra historia. \\

No obstante, quien entra a El Guachinche no solo viene a comer. Para dar una experiencia lo más cercana posible y crear una atmósfera atractiva y familiar para los comensales, nuestros locales presentan una ambientación tradicional y hogareña. La experiencia no sería completa de no ser por nuestro personal, siempre cercano. \\

Actualmente, El Guanchinche cuenta con 13 locales, repartidos en Canarias (7), Galicia (2), Andalucía (2) y Comunidad Valenciana (2). El crecimiento en los últimos dos años ha sido exponencial, por lo que desde la dirección de la empresa nos vemos en la necesidad de implementar un modelo de inteligenia de negocio que nos permita tomar decisiones basadas en datos, priorizando siempre al cliente. 


\subsection{Áreas de negocio}
Nuestra empresa se estructura en cinco áreas fundamentales, lo que nos permite abarcar todos los aspectos necesarios para mantener el correcto funcionamiento de los locales y asegurar su éxito a largo plazo:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Área de gestión y finanzas:} Este área se preocupa por la rentabilidad del negocio, para lo cual es necesaria una gestión administrativa y financiera. Controla los costes, ingresos y presupuesto, además de establecer estrategias para optimizar la rentabilidad de cada local.
    \item \textbf{Área de expansión:} la apertura de un nuevo local nuca es tarea fácil. Para ello, disponemos del área de expansión, que estudia el mercado en busca de nuevas oportunidades de crecimiento en ubicaciones aún no exploradas por El Guachinche.
    \item \textbf{Área de gestión de clientes:} Nuestra prioridad es la satisfacción del cliente. Este área se ocupa de garantizar la mejor experiencia posible en cada uno de nuestros establecimientos.
    \item \textbf{Área de producción y operaciones:} Gestionar suministros de calidad en todos nuestros locales es una tarea complicada. El área de producción y operaciones se encarga de coordinar la cadena de suministro, tanto de productos canarios como locales. Esto permite mantener unos estándares de calidad y controlar el \textit{stock}.
    \item \textbf{Área comercial:} Desarrolla las estrategias de mercado, adaptando precios y promociones a cada zona mientras mantiene la coherencia de marca en todos los establecimientos.
\end{itemize}


\section{Objetivos de negocio}

\subsection{Área de gestión y finanzas}

\textbf{CSF1: Garantizar la rentabilidad de cada local.}

La rentabilidad de los locales es uno de los objetivos más importantes de cualquier negocio. A través de la gestión cuidadosa de los ingresos y los costos operativos, se puede asegurar que cada local mantenga un rendimiento económico sostenible. Para lograr este objetivo, se utilizan los siguientes indicadores:

\begin{itemize}
    \item \textbf{PI1: Margen de beneficio bruto.}  
    Este indicador mide la relación entre los ingresos obtenidos por ventas y el coste directo de los productos vendidos (materias primas y personal). Un margen bruto del 25\% es la meta establecida, ya que asegura que los costos están bajo control y que el local genera suficientes ingresos para cubrir gastos operativos y obtener beneficios.
    
    \item \textbf{PI2: Coste operativo por local.}  
    Los costos operativos incluyen alquiler, sueldos, suministros, electricidad y otros gastos generales. La meta es reducir estos costos en un 10\%, lo cual permitirá a la empresa aumentar su rentabilidad sin comprometer la calidad del servicio.
    
    \item \textbf{PI3: Beneficio neto mensual por local.}  
    El beneficio neto se calcula restando los costos totales (operativos y directos) de los ingresos. Aumentar este beneficio en un 15\% es clave para asegurar la viabilidad económica a largo plazo de cada local, permitiendo reinversiones y expansión futura.
\end{itemize}

\subsection{Área de producción y operaciones}

\textbf{CSF2: Eficiencia en la gestión de la cadena de suministro.}

La cadena de suministro es crucial para garantizar que los productos estén siempre disponibles, frescos y a un costo controlado. Un manejo eficiente de inventarios, logística y reposición de productos es vital para evitar rupturas de stock y costos innecesarios. Los indicadores clave en esta área son:

\begin{itemize}
    \item \textbf{PI4: Tiempo medio de reposición de productos.}  
    Este PI mide el tiempo que transcurre desde que se hace un pedido hasta que el producto está disponible en el local. La meta es mantener este tiempo por debajo de las 48 horas, lo cual permite asegurar que los productos frescos estén siempre disponibles sin interrupciones.
    
    \item \textbf{PI5: Nivel de inventario crítico.}  
    El objetivo es mantener el nivel de inventario crítico por debajo del 5\%, lo que significa que solo el 5\% del stock estará en niveles de riesgo de ruptura. Esto asegura un buen equilibrio entre tener suficiente inventario para las operaciones diarias y evitar el exceso de stock, que puede generar desperdicio o sobrecostos.
    
    \item \textbf{PI6: Coste logístico por pedido.}  
    Este PI mide el coste asociado al transporte y manejo de productos hasta cada local. La meta es reducir estos costos en un 8\%, optimizando rutas y acuerdos con proveedores, lo que contribuirá directamente a la reducción de costos operativos y a la mejora de la rentabilidad.
\end{itemize}

\subsection{Área de gestión de clientes}

\textbf{CSF3: Maximizar la satisfacción y fidelización del cliente.}

El cliente es el centro de la estrategia de \textit{El Guachinche}. Aumentar la satisfacción del cliente y fomentar la fidelización es esencial para el éxito a largo plazo de la cadena. A través de la atención personalizada y la calidad del servicio, se busca crear una experiencia única para el cliente. Los indicadores clave son:

\begin{itemize}
    \item \textbf{PI7: Tasa de satisfacción del cliente.}  
    Medido a través de encuestas y comentarios, este PI tiene como objetivo mantener una tasa de satisfacción del 90\%. Esto refleja que los clientes están contentos con la calidad de los productos, el servicio y la experiencia general en el local.
    
    \item \textbf{PI8: Frecuencia de visitas por cliente.}  
    Este indicador mide cuántas veces, en promedio, un cliente regresa al local en un mes. La meta es alcanzar al menos 2 visitas mensuales por cliente, lo cual indica un buen nivel de fidelización y satisfacción.
    
    \item \textbf{PI9: Tasa de retención de clientes.}  
    La retención de clientes mide el porcentaje de clientes que siguen visitando el local después de su primera visita. Mantener una tasa de retención del 85\% es crucial para la sostenibilidad y crecimiento de los locales, ya que es más rentable mantener clientes existentes que adquirir nuevos.
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}


A continuación, se incluye una tabla a modo de síntesis de los factores críticos de éxito y los indicadores clave de rendimiento que se han explicado:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{2cm}|p{3cm}|p{3.25cm}|p{2.5cm}|p{3cm}|}
\hline
\textbf{Factor crítico de éxito} & \textbf{Identificador del PI} & \textbf{Indicador} & \textbf{Tipo de indicador} & \textbf{Meta} & \textbf{Acción} \\ \hline
CSF1         & PI1                          & Margen bruto       & Financiero          & 25\%          & Optimización de costes \\ \hline
CSF1         & PI2                          & Coste operativo    & Financiero          & Reducir 10\%   & Control de gastos \\ \hline
CSF1       & PI3                          & Beneficio neto     & Financiero          & Aumentar 15\%  & Mejora en eficiencia \\ \hline
CSF2 & PI4                         & Tiempo de reposición & Operacional         & 48h          & Mejorar la logística \\ \hline
CSF2 & PI5                         & Nivel de inventario crítico & Operacional  & Mantener <5\% & Monitoreo constante \\ \hline
CSF2 & PI6                         & Coste logístico    & Operacional         & Reducir 8\%    & Optimización logística \\ \hline
CSF3   & PI7                          & Satisfacción cliente & Cliente           & 90\%         & Mejorar atención \\ \hline
CSF3   & PI8                          & Frecuencia de visitas & Cliente          & 2 veces/mes  & Estrategias de fidelización \\ \hline
CSF3   & PI9                          & Tasa de retención  & Cliente             & 85\%          & Mejoras en experiencia \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Resumen de factores críticos de éxito y PIs}
\end{table}


\newpage

\section{Diseño lógico}

\subsection{Procesos de negocio}
\textcolor{red}{Esta aun falta teoria para poder hacerla}
Los principales procesos de negocio identificados son los siguientes:

\textbf{Proceso 1:} Gestión de inventario y cadena de suministro.  
\textbf{Granularidad:} Producto por local.  
\textbf{Medidas:} Tiempo de reposición, coste logístico.  
\textbf{Tasa de refresco:} Semanal.  
\textbf{Tipo de tabla de hechos:} Hecho acumulativo.

\textbf{Proceso 2:} Gestión financiera.  
\textbf{Granularidad:} Ingresos y gastos por local.  
\textbf{Medidas:} Beneficio neto, coste operativo.  
\textbf{Tasa de refresco:} Mensual.  
\textbf{Tipo de tabla de hechos:} Hecho periódico.

\textbf{Proceso 3:} Gestión de clientes.  
\textbf{Granularidad:} Cliente por transacción.  
\textbf{Medidas:} Frecuencia de visitas, satisfacción del cliente.  
\textbf{Tasa de refresco:} Diaria.  
\textbf{Tipo de tabla de hechos:} Hecho transaccional.

\subsection{Dimensiones}
Las principales dimensiones identificadas incluyen:

\textbf{Dimensión de Producto:} 
\begin{itemize}
    \item Atributos: Nombre del producto, categoría, precio.
    \item Compartida entre los procesos de producción y ventas.
\end{itemize}

\textbf{Dimensión de Cliente:} 
\begin{itemize}
    \item Atributos: ID de cliente, nombre, edad, preferencias de compra.
    \item Compartida entre el proceso de gestión de clientes y ventas.
\end{itemize}

\subsection{Cálculo de indicadores}

La siguiente tabla muestra el cálculo de algunos de los PIs definidos a partir de los procesos de negocio identificados:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{2cm}|p{4cm}|p{4cm}|p{7cm}|}
\hline
\textbf{Identificador del PI} & \textbf{Indicador} & \textbf{Proceso de negocio} & \textbf{Descripción del cálculo} \\ \hline
PI1                          & Margen bruto       & Gestión financiera          & (Ingresos - Costes) / Ingresos \\ \hline
PI2                          & Coste operativo    & Gestión financiera          & Suma de los costes operativos \\ \hline
PI3                          & Beneficio neto     & Gestión financiera          & Ingresos - Costes \\ \hline
PI4                          & Tiempo de reposición & Cadena de suministro       & Fecha de pedido - Fecha de entrega \\ \hline
PI5                          & Nivel de inventario crítico & Cadena de suministro & Inventario en niveles críticos \\ \hline
PI6                          & Coste logístico    & Cadena de suministro        & Costes asociados a la logística \\ \hline
PI7                          & Satisfacción del cliente & Gestión de clientes     & Promedio de puntuaciones de encuestas \\ \hline
PI8                          & Frecuencia de visitas & Gestión de clientes       & Número de visitas / cliente / mes \\ \hline
PI9                          & Tasa de retención  & Gestión de clientes         & Porcentaje de clientes recurrentes \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Cálculo de indicadores}
\end{table}


\end{document}

